\documentclass[../../exercices_Premiere.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{Exercise}[label={exo:tables-broadway}]
    
    On ouvre le fichier \texttt{broadway.csv} contenant des informations sur les spectacles de Broadway.
    Les premières lignes du fichiers sont données ci-dessous (les effectifs sont ceux d'une semaine entière de représentations):

\begin{minted}[resetmargins, tabsize=4, bgcolor=bg_gris, breaklines,linenos]{text}
Jour,Date,Mois,Année,Nom_Spectacle,Salle,Type,Effectif_Public,Remplissage_%
26,8/26/1990,8,1990,Tru,Booth,Pièce,5500,88
24,3/24/1991,3,1991,Miss Saigon,Broadway,Comédie Musicale,1737,99.5
31,3/31/1991,3,1991,Miss Saigon,Broadway,Comédie Musicale,12160,100
\end{minted}

    \Question Rappeler le sens de l'acronyme \textit{csv}.
    \Question Quel est le séparateur dans ce fichier.
    \Question \subQuestion Que contient la ligne 1 ?
              \subQuestion Combien ce fichier contient-il de champs ?
    \Question \subQuestion A partir de quelle ligne commencent les données ?
              \subQuestion Le fichier contient en tout 31\ 197 lignes. Combien de données comporte-t-il au total ?
    \Question \subQuestion Comment s'appelle le spectacle de la ligne 2 ?
              \subQuestion Combien de personnes ont assisté à ce spectacle durant une semaine ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Import dans une liste de listes}]
    
    On souhaite importer dans \python\ les données du fichier \texttt{broadway.csv} décrit dans l'exercice \ref{exo:tables-broadway}.

    Les données seront codées sous forme d'une liste de listes \python.
    
    Un utilisateur a codé son import comme ci-dessous. Le fichier \python\ est enregistré dans le même dossier que le fichier \textit{csv}.

\begin{pythoncode}
spectacles = []
with open("broadway", "read") as fichier :
    for ligne in fichier :
        valeurs = lignes.split(;)
        spectacles.append(ligne)
\end{pythoncode}
    
    Il obtient plusieurs messages d'erreurs\dots

    \Question Recopier et corriger ce code.
    \Question La première ligne du fichier \textit{csv} contient les noms des champs. Comment peut-on la supprimer de la liste \mintinlinepy{spectacles} ?
    \Question Quel type \python\ doit-on donner à chaque champs ?
    \Question Compléter le code ci-dessous permettant de typer chaque champ.

    \ExeText
\begin{pythoncode}
for s in spectacles :
    for i in range(9) :
        if i in [0, 2, 3 ,7] :
            s[i] = int(..............)
        elif i == ........ :
            s[i] = .......................
\end{pythoncode}

    \Question Lors de l'affichage des données importées, l'utilisateur observe la sortie \texttt{ComÃ©die Musicale}. Que peut-on lui suggérer ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Import dans une liste de dictionnaires}]
   
    On souhaite importer dans \python\ les données du fichier \texttt{broadway.csv} décrit dans l'exercice \ref{exo:tables-broadway}.

    Les données seront codées sous forme d'une liste de dictionnaires \python. Chaque clé seront le nom d'un champ et la valeur associée sera celle de ce champ.

    Compléter le code ci-dessous permettant d'importer et de typer les données :

\begin{pythoncode}
spectacles = []
with open("broadway.csv", "r") as fichier :
    champs = fichier.readline()..................
    for ligne in fichier :
        valeurs = lignes.split(............)
        dico = {}
        for i in range(len(champs)) :
            if i in [0, 2, 3 ,7] :
                dico[..............[i]] = int( valeurs[........])
            elif i == 8 :
                dico[..............[i]] = .........( valeurs[........])
            else :
                ......................................................
        spectacles.append(....................)
\end{pythoncode}
    
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On dispose d'une liste \python\ nommée \mintinlinepy{dicos} contenant des dictionnaires. Tous ces dictionnaires ont tous les mêmes clés.

    \Question Quelle instruction \python\ permet de déterminer le nombre de dictionnaires présents dans \mintinlinepy{dicos} ?
    \Question Quelle instruction \python\ permet de récupérer la liste des clés des dictionnaires de la liste \mintinlinepy{dicos} ?

    \ExeText

    On souhaite enregistrer cette liste sous forme d'un fichier \textit{csv} dont la première ligne contiendra les noms des clés des dictionnaires
    et les lignes suivantes, les valeurs de chaque dictionnaire (dans l'ordre des clés) séparées par des virgules.

    On rappelle que les instructions \python\ suivantes :
\begin{pythoncode}
dico = {"a":1,"b":2}

# Récupération des clés de dico (peut être parcouru avec une boucle for)
clés = dico.keys()
# Récupération des valeurs de dico (peut être parcouru avec une boucle for)
valeurs = dico.values()

liste = ["un", "deux", "trois"]
# Création d'une chaîne contenant tous les termes de liste
# séparés par des "//"
"//".join(liste)
# Renvoie : "un//deux//trois"
\end{pythoncode}

    Compléter le code \python\ ci-dessous permettant d'effectuer cette action :

    \begin{pythoncode}
with open("sortie.csv", "w") as fichier :
    # La première ligne avec les clés
    clés = dicos[0].
    texte_clés = ........................ + "\n
    fichier.write(texte_clés)

    # Les données
    for dico in dicos :
        valeurs = ........................
        texte_valeurs = ........................ + "\n"
        ................................................
    \end{pythoncode}

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On ouvre le fichier \texttt{cars.csv} contenant des informations sur des voitures.

    Les premières lignes du fichiers sont données ci-dessous :

\begin{minted}[resetmargins, tabsize=4, bgcolor=bg_gris, breaklines]{text}
Hauteur,Longueur,Largeur,Traction,Moteur,Hybride
140,143,202,4x4,Audi 3.2L 6 cylinder 250hp 236ft-lbs,True
172,63,87,4x4,Acura 3.7L 6 Cylinder 305 hp 273 ft-lbs,True
226,243,201,4x4,BMW 4.4L 8 cylinder 555hp 500 ft-lbs Turbo,True
24,216,133,Arrière,Toyota 4.0L 6 Cylinder 270 hp 278 ft-lbs,True
\end{minted}

    \Question \subQuestion Quels sont les champs ?
              \subQuestion Quels sont leur type \python\ ?
    \ExeText
    
    On importe ces données dans une liste de dictionnaires nommée \mintinlinepy{voitures}.
    On dispose d'une fonction \mintinlinepy{filtre}
     qui prend en argument la liste des données ainsi qu'une requête et renvoie la liste des véhicule satisfaisant cette requête.
    Par exemple \mintinlinepy{filtre(voitures, "voiture['Largeur']< 200")} permet de sélectionner les véhicules de moins de 200 centimètres de large.

    Les requêtes portent toujours sur l'argument \mintinlinepy{voiture}.

    \Question Écrire les requêtes permettant de sélectionner les véhicules ci-dessous :
        \subQuestion Les véhicules de plus de 250 centimètres de long.
        \subQuestion Les véhicules de moins de 2 mètres de long.
        \subQuestion Les véhicules de moins de 2 mètres de long et de large.
        \subQuestion Les véhicules de marque Audi.
        \subQuestion Les véhicules hybrides.
        \subQuestion Les véhicules non hybrides.
        \subQuestion Les véhicules hybrides de marque Audi.
        \subQuestion Les véhicules de marque BMW mais non 4x4.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[label={Fusions}]
    
    On a récupéré les données d'un lycée sous la forme des fichiers \textit{csv} suivants :
    \begin{itemize}
        \item \texttt{eleves.csv} : contient les informations des élèves (id, nom, prénom, date de naissance, classe, \dots)
        \item \texttt{professeurs.csv} : contient les informations des professeurs (id, nom, prénom, \dots)
        \item \texttt{classes.csv} : contient les informations des classes (id, nom de la classe,id du professeur principal, id des professeurs, \dots)
    \end{itemize}

    On fournit ci-dessous les premières lignes de ces différents fichiers :
    \begin{itemize}

    \item \texttt{eleves.csv}
    \begin{minted}[resetmargins, tabsize=4, bgcolor=bg_gris, breaklines]{text}
id,nom,prénom,date_naissance,classe
1,Rivière,Jean,30/01/2003,1
2,Allaire,Rose,25/05/2004,2
    \end{minted}
    
    \item \texttt{professeur.csv}
    \begin{minted}[resetmargins, tabsize=4, bgcolor=bg_gris, breaklines]{text}
id,nom,prénom
1,Hillion,Grace
2,Turinge,Alain
    \end{minted}
    
    % \begin{itemize}
    \item \texttt{classes.csv}
    \begin{minted}[resetmargins, tabsize=4, bgcolor=bg_gris, breaklines]{text}
id,nom,id_pp,id_français,id_eps
1,1e3,1,2,1
2,1e7,2,2,1
    \end{minted}
    \end{itemize}

    \Question Observer les données et répondre aux questions ci-dessous :
        \subQuestion En quelle classe est Rose Allaire ?
        \subQuestion Qui est le professeur principal de la 1ère 7 ?
        \subQuestion Qui est le professeur de français de la 1ère 3 ?

    \ExeText

    Les fichiers ont été importés dans trois listes de dictionnaires \python\ \mintinlinepy{eleves}, \mintinlinepy{professeurs} et \mintinlinepy{classes}
    
    Le CPE du lycée souhaite créer un nouveau fichier \textit{csv} listant les élèves du lycée mais en ajoutant 
    le nom de la classe de l'élève à la place de l'id de sa classe.

    \Question Compléter le code ci-dessous répondant à sa requête :

    \ExeText

\begin{pythoncode}
for eleve in eleves :
    for classe in classes :
        if eleve['..........'] == classe['..........'] :
            eleve['classe'] = classe['..........']
            break
\end{pythoncode}

    Le CPE a une nouvelle requête : il souhaite compléter la liste \mintinlinepy{eleves} en ajoutant le nom du professeur
    principal de la classe.

    Il va désormais falloir mettre en correspondance les trois listes.

    \Question \subQuestion Quels champs des listes \mintinlinepy{eleves} et \mintinlinepy{classes} faut-il mettre en correspondance ?
              \subQuestion Quels champs des listes \mintinlinepy{classes} et \mintinlinepy{professeurs} faut-il mettre en correspondance afin de trouver le nom du professeur principal ?
              \subQuestion Écrire le code \python\ répondant à sa requête.

\end{Exercise}
\end{document}